2018年中國GDP扣除人仔貶值 只1.07%增長

我常常說，對股市的第一大影響因素，是匯率，其實，對於大部分的財經事務，也是匯率重於一切。

今日的主題是中國經濟增長，估計2018年中國的經濟增長是6.5%，甚至有人懷疑這數字，皆因認為中國造假，只要親自去中國，親眼和親身感受到其消費氣氛，就覺得這不可能了。

然而，我卻認為，這數字雖不中，亦不遠矣。皆因有另一個數字，就是在去年它的貨幣貶值，達到了5.43%，因此，當經濟增長減去匯率因素，其用美元結算的經濟增長，只有1.07%而已，這數字不管對或不對，至少比較靠譜了。

有人會質疑，經濟增長和匯率關係，真的可以用這麼簡單的加減可以計算出來嗎？

答案是：當然不可以，不過請也別忘記，現時用來計算經濟增長的工具，即是GDP，只是Simon Kuznets在幾十年前發明的一種計算方式，不過是用政府手上的統計數據算出狀況，從理論上和從數據上，都不能完全作準。

事實是，匯率高低對某些經濟體的影響較大，例如以出口主導，如15年前的中國，又或是以金融作主導的地方，如香港。同時，也對某些經濟體的影響不大，例如和外國貿易很少的北韓。此外，匯率高低也對某些產業的影響很大，尤其是那些收入或支出要兌換外匯的產業。但對某些產業的影響很少，例如說，倒垃圾。

最重要的是，真正影響匯率的，只是資金流入流出率，這很可能只是金融市場，例如股市炒作的高低，和實質經濟的變化雖然有所關連，但也不致於是完全對比的關係。

因此，如果要精確計算，匯率變化並不能簡單的加減經濟增長率，只有大致上的準確度，然而，這也不失為一個快捷的計算方法。

除此之外，影響GDP的因素也有很多，例如政府的支出，尤其是政府的債務增長，又或者是外匯儲備減少，因為這好比是花錢買GDP，但本文已經過長，來不及分析這些數據，再者，這些數據只是影響到GDP的質素，就是我也常說的：優質GDP和劣質GDP的問題，但縱然是劣質，也是真數字，不是假帳。

周顯

咁美元升咗咁多美國同香港實際咪10%增長

扣除匯價應該負增長